\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\section{Recommandations pour les signatures}
\textit{Cette partie n'est pour le moment que le résultat de recherches et n'est que loin de sont état final. Elle est pour le moment la partie la moins mature de ce dossier. Nous avons décidé de l'intégrer car elle introduit en partie le travail qui sera effectué au S4. Elle est amenée à fortement évoluer au cours du prochain semestre.} \\

\subsection{Introduction}
Pour garantir la sécurité et l'intégrité des signatures, il faut suivre quelques précautions. Des organismes se sont intéressés à ce sujet et ont mis en place des spécifications pour garantir un niveau de sécurité optimal. 

\subsection{Les organismes}
\subsubsection{CNIL}
La Commission Nationale de l'Informatique et des Libertés (CNIL) est une autorité administrative indépendante française.\newline
Elle est chargée de veiller à la protection des données personnelles contenues dans les fichiers et traitements informatiques ou papiers, aussi bien publics que privés.\footnote{\url{https://www.cnil.fr/fr/cnil-direct/question/la-cnil-cest-quoi}}\footnote{\url{https://www.cnil.fr/fr/securite-chiffrer-garantir-lintegrite-ou-signer}}
\paragraph{Les recommandations \\}
La CNIL recommande d'utiliser des algorithmes qui soient sûrs et reconnus.
\begin{itemize}
    \item 1ère Règle : La taille minimale des empreintes
générées par une fonction de hachage est de 200 bits si l'utilisation prévue ne doit  pas dépasser 2020, 
\item 2ème Règle : La taille minimale des empreintes générées
par une fonction de hachage est de 256 bits l'utilisation prévue va au-delà de 2020.
\item 3ème Règle : La meilleure attaque connue permettant de trouver des collisions doit nécessiter de l’ordre de $2^{h/2}$ calculs d’empreintes, où \(h\) désigne la taille en bits des empreintes.
\end{itemize}
Pour les fonctions de hachage il est conseillé d'utiliser :
\begin{itemize}
    \item SHA256
    \item SHA512
    \item SHA3
\end{itemize}
Pour le stockage de mots de passe il est conseillé d'utiliser HMAC en utilisant au choix :
\begin{itemize}
    \item SHA256
	\item ...
\end{itemize}

Pour les signatures le RSA-SSA-PSS comme spécifié dans PKCS\#1 v2.1.

\paragraph{Les Mauvaises pratiques \\}
La CNIL déconseille fortement d'utiliser des algorithmes obsolètes tels que :
\begin{itemize}
    \item Chiffrement DES
    \item Chiffrement 3DES
    \item Hachage MD5
    \item Hachage SHA1
\end{itemize}
Il faut aussi ne pas considérer les fonctions de hachage comme sécurité suffisante pour garantir la sécurité des données.

\subsubsection{NIST}
La National Institute of Standards and Technology (NIST) est une agence du département du commerce des États-Unis. Son but premier est de promouvoir l'économie du pays tout en développant de nouvelles technologies et en créant des nouvelles normes pour l'industrie et la métrologie.
\paragraph{Les recommandations \\}

La NIST recommande d'utiliser pour la signature de validation de certificats :
\begin{itemize}
    \item RSA 2048
    \item RSA 3072
    \item ECDSA(Curve P-256)
    \item ECDSA(Curve P-384)
\end{itemize}

\footnote{\url{https://www.keylength.com/fr/4/}}
%cryptopériode de la clef de l'initiateur (OUP)\footnote{\url{https://csrc.nist.gov/glossary/term/Originator_usage_period}}


\subsection{Exemples lorsque la norme n'est pas respectée}

\subsubsection{SHA-1 (Déprécié)}
Le SHA-1 défini dans le FIPS 180-2 a fait l’objet d’une attaque consistant à trouver des collisions. La complexité de cette attaque est estimée à $2^{63}$, ce qui est moins que $2^{80}$. L'existence de cette attaque à elle seule montre une faille sérieuse
dans la sécurité de cette fonction. Ce qui explique pourquoi le SHA-1 n'est pas conforme aux standards de sécurité. Il enfreint des règle concernant le hachage. \footnote{\url{https://www.ssi.gouv.fr/uploads/2014/11/RGS_v-2-0_B1.pdf}}

\subsubsection{RSASSA}
Le RSASSA, mis en œuvre selon le PKCS\#1v1.5 n’est pas conforme au niveau de la sécurité lorsque l’exposant public \(e\) est petit. Daniel Bleichenbacher a mis en évidence en 2006 une attaque permettant de forger des signatures dans ce cas [Daniel Bleichenbacher. Crypto Rump Session, 2006].

\subsubsection{DSA}
Lors de l'utilisation de l'algorithme DSA, la signature d’un message nécessite l’emploi d’un nombre aléatoire, gardé secret par l'émetteur, de 160 bits. Pour chaque signature, il est nécessaire de disposer d’un
nouveau nombre aléatoire indépendant des précédents et donc à usage unique. \\
Il existe une attaque qui permet de retrouver la clé privée DSA en ne connaissant que 2 bits du nombre aléatoire à usage unique (donc 158 bits inconnus).

\subsubsection{Comparaison des niveaux de sécurité d'après le NIST}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{../ressources/TabSecurity.PNG}
\end{center}

\footnote{\url{https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/SpecialPublications/NIST.SP.800-57pt1r4.pdf}}

Le tableau ci-dessus indique : 
\begin{itemize}
    \item le niveau de sécurité (en bits)
    \item l'algorithme de clé symétrique pouvant fournir la sécurité correspondante
    \item la taille minimale des paramètres standards utilisant le Finite-Field Cryptography (FFC) où en français la Cryptographie des corps Finis. L est la taille de la clé publique, et N est celle de la clé privée
    \item la valeur de k pour les algorithmes basés sur la Cryptographie de Factorisation des Entiers (IFC en anglais). k représente la taille de la clé
    \item la portée de f, pour les algorithmes basés sur la Cryptographie des Courbes Elliptiques. La valeur de f est considérée comme étant la taille de la clé
\end{itemize}
- Les cases jaunes correspondent aux algorithmes de FFC et IFC qui n'ont pas encore été inclus dans les standards d'utilisation par le NIST, pour des raisons d'efficacité et d'intéropérabilité (Définition Larousse : Capacité de matériels, de logiciels ou de protocoles différents à fonctionner ensemble et à partager des informations)\newline
- Les cases oranges correspondent aux algorithmes qui ne sont plus approuvés par le NIST pour servir à protéger des informations Gouvernementales.


\end{document}
